<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: cn | .hack/lynnard]]></title>
  <link href="http://lynnard.tk/blog/categories/cn/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lynnard.tk/"/>
  <updated>2014-06-18T00:10:39+01:00</updated>
  <id>http://lynnard.tk/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Lynnard]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[现代家居系统]]></title>
    <link href="http://lynnard.tk/blog/2014/03/31/xian-dai-jia-ju-xi-tong/"/>
    <updated>2014-03-31T15:44:00+01:00</updated>
    <id>http://lynnard.tk/blog/2014/03/31/xian-dai-jia-ju-xi-tong</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天心血来潮，自己yy了一套现代家居系统。</p>

<p>系统的第一步是把整个house做成一台电脑，所谓的live inside a computer的感觉。要实现这个相当简单（？），把家里所有的墙都改成OLED的可弯曲屏幕（并且支持触控），连接到家里的一台central server。Plug的插口上不仅有用来充电的插座，还会有usb等端口- 这样的话比如需要查看usbstick里面的图片直接把它插到墙上，墙上就会显示出内容。触控的需要也相当明显-家里的任何一个角落都可以对这台“电脑”进行控制-比如直接触摸墙壁就会显示出常用菜单。这个concept不仅仅可以用在墙面上，茶几台上也可以，餐桌上也可以，以此类推。</p>

<p>有了全方位的OLED屏幕可以说照明系统也就不需要了-直接通过墙壁来照明。并且由于屏幕连接到server，所以这套照明系统完全可以智能化。server通过家里安装的camera或其他sensor收集用户及周围环境的情报，然后根据需要智能调节屏幕的明暗，颜色等等。这些就不赘述了。</p>

<p>接下去是比较有趣的地方。正比如大多数电脑都需要一个filesystem，家这台“电脑”也需要，只有有了一套完备的filesystem才可以完善地储备家里的万千事物。正常人家里的东西都放在一个一个的抽屉，柜子，橱门里，但不可避免的就是一个容易凌乱而又整理困难的结果。而我今天思考的结果就是一个自动而又高效的系统，我们暂且把这个叫做“保险柜列阵系统”。首先每个房间都会有任意个数的“柜子”，这些柜子看起来跟平常的柜子没什么不同，除了就是顶部有一个LED显示这个柜子的名字。但他们的实际作用相当于一个个传送点-柜子内部是可替换的，直接通到地下的一个保险柜列阵，通过传送带可以随时替换当前使用的那个保险柜。而家庭成员可以根据当前的需要在手机上告诉server需要哪一个柜子，然后系统会直接把它传送到最近的传送点。平常待机状态下每个传送点所使用的保险柜就是server通过使用数据估测出的在当前位置最有可能被用到的保险柜。这个系统的优势首先是你不再需要去记住什么东西在家里的什么位置了-所有东西都在分好类的保险柜里面，并且根据需要可以在任意传送点access这些保险柜。事实上这里提到的每个保险柜就相当于电脑上的folder的概念，而传送点就是一个搜索窗口。如果愿意的话还可以加入更加高级的功能-比如不仅仅是搜索保险柜的名字，系统也可以安装一部字典然后根据单词的相近程度推荐最有可能的保险柜：比如我输入screwdriver它就列出名为toolbox的保险柜。当然保险柜也不一定是真正的保险柜-比如你可以把有些保险柜做成保鲜柜或是冰柜，然后取名beers或者ice creams，这样你在客厅不用走路就可以让系统直接把想要吃的东西传送到你面前（这种意义上冰箱就不再需要了）。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The Tree]]></title>
    <link href="http://lynnard.tk/blog/2014/02/09/the-tree/"/>
    <updated>2014-02-09T14:47:00+00:00</updated>
    <id>http://lynnard.tk/blog/2014/02/09/the-tree</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近眼前总是浮现出一棵树。</p>

<p>树是普通的行道树，算不上枝繁叶茂，也没有纵横交错的蟠根。只是一棵年轻的生命，无比宁静地伫立在一片与世隔绝的白色光晕中。</p>

<p>也许某天一觉醒来它就在自己面前。我会轻轻地依靠在它瘦弱的树干上，声情并茂地向它诉说我这短暂的一生；或者侧过脑袋，听它喃喃低语这个世界我所不知道的秘密。</p>

<p>也或许某天我真的在现实生活中找到了它，像个孩子一样欢快地向它飞奔而去，来到跟前却发现只是个梦。</p>

<p style="text-align:center;"><img src="/images/tree-small.png" alt="" /></p>

<p>无论如何，还是尽量sketch出了脑海中它的模样。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[孤独的引力]]></title>
    <link href="http://lynnard.tk/blog/2013/08/18/gu-du-de-yin-li/"/>
    <updated>2013-08-18T14:49:00+01:00</updated>
    <id>http://lynnard.tk/blog/2013/08/18/gu-du-de-yin-li</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>独生子的意义再明显不过，那就是孤独，孤立，孤寂，与他人的隔绝——简言之，这是些独自运转的星球。村上从中发现的吸引力正是孤寂行星所特有的磁场：在全然的自我隔绝里有极大的黑暗，一个人若无法自外界获得光亮与慰藉，就只能强迫自己独力支撑。他以为听到来自另一个人的回应，其实不过是两个星球的喃喃自语，他们谈话，却与彼此不相干。那种声响看起来如此相似以致被误认为是声的交汇，实际上他们只能相互碰撞，却无法融合。他们是孤立的个体，而予对方以取暖幻象。    &mdash;&mdash;阿不壳</p></blockquote>

<p>这是一篇关于村上春树<em>《国境以南 太阳以西》</em>的<a href="http://book.douban.com/review/1072104/">书评</a>中的一部分。作者把我想表达的意思都完美地表达了出来&mdash;年轻一代内心的<em>孤独感</em>以及人与人间那种虚幻的<em>维系（bond）</em>。当初读这本书时是一口气读完的。村上很好地发挥出了他的特长，通过一个<em>冷静、风趣</em>的视角，又一次抓住了一个个<em>文艺小屌</em>们的心。反观村上的这种写作风格，对于一个场景更多地倾向于对环境（scene）的详写而人物（actor）的略写，同时极少地使用<em>上帝视角</em>，故给人一种亦实亦幻感。</p>

<p>返回主题，今天突然回想起这段话源于一个<em>风马牛不相及</em>的事。因为要复习GRE所以急于找一个像样的学习场所&mdash;家里是绝对不行的，因为书桌离床只有半米不到的距离，这个小小的<em>坎</em>实在是太容易逾越了。 辗转一番混到市图书馆，昨天试水一下午，发现虽然<strong>空调差、网差、地方小</strong>但却成功地提高了我的效率。觉得也许人就是这样矛盾的一种生物。你需要自己的自由，但却也需要其他人在你身边构成一种无形的<em>威慑力</em>，否则就太容易<em>惰</em>入深渊。这种人与人之间微妙的<strong>需要与被需要</strong>的关系恰如开头所述的<em>星球与星球间孤独的引力</em>，<code>互相间喃喃低语，以为是声的交汇，实际上只能相互碰撞</code>。不管是图书馆、咖啡厅，还是学校、工作场所，你也许会见到无数的人&mdash;有些人甚至<em>颇有眼缘</em>；然而当对方离开桌子，走出你视野的一瞬间，你却也淡然地<em>无动于衷</em>，并且毫不犹豫地在下一个需要记性的时候把这些记忆清空。所以&mdash;你看到的是<em>什么</em>呢？也许只是自己<em>孤独</em>的倒影吧&mdash;你既不认识也不理解坐在你对面的那个你称作<em>同类</em>的生物，只是通过自己的一些臆测在自己的经历和认识上构筑了一个虚拟的<em>同类</em>。虽然只有这短短一瞬&mdash;你清楚你需要这个<em>同类</em>，也清楚那个<em>同类</em>需要你。于是你们继续按着自己的既行轨道缓缓运行而去，并在这一瞬后擦肩而过。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[无法（无限？）刷新的人生]]></title>
    <link href="http://lynnard.tk/blog/2013/08/11/wu-fa-%28wu-xian%29shua-xin-de-ren-sheng/"/>
    <updated>2013-08-11T13:36:00+01:00</updated>
    <id>http://lynnard.tk/blog/2013/08/11/wu-fa-(wu-xian)shua-xin-de-ren-sheng</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div>
    <style>
    .icon { 
        margin : 7px; 
    }
    </style>
</div>


<p>不知从什么时候开始对下列图标产生一种莫名的恐惧感</p>

<p style="text-align:center;"><img class="icon" src="/images/refresh/refresh_icon_ios1.png" width="20" height="20">
<img class="icon" src="/images/refresh/refresh_icon_ios2.gif" width="20" height="20">
<img class="icon" src="/images/refresh/refresh_icon_android.png" width="20" height="20"></p>

<p>回想起来，最早对这类图标的认识来源于浏览器&mdash;对于大部分网页来说，refresh的意思更接近于reset，作用是快速地回到那个初始的、你所熟悉的状态。然而现在这类图标被广泛地使用于各类信息类应用：比如社交类的人人、微博、facebook，新闻类的flipboard、新浪，etc。在这些应用中，刷新意味着更新，而每次更新都意味着看到这样的画面</p>

<p style="text-align:center;"><img class="center" src="/images/refresh/refresh_weibo_new.png" width="360"></p>

<p>我本人是无法理解能不停刷人人、微博的人的大脑构造的&mdash;在我看来，不管我怎么快地刷新都会有新的消息，而我看的速度永远追不上它刷新的速度。在这个信息时代也许这就是成王败寇的关键&mdash;如果你能驾驭这个信息的潮流（ride the tide of information），你就能时刻站在时代的最前线，抓住最新的机会；而如果你跟我一样，是一个难以追上时代的人，你就会成为一个被时代所遗忘的old-timer；而且跟时代的差距很可能会越拉越大。</p>

<p>这种思想其实已经渗入社会的各个角落：在硅谷，get the sh*t done远比get everything perfect更重要；大多顾客现在更关注的是一个商品的functionality（does it work?），而不是这个商品的持久性（does it stand the test of time?）。由此可见这个时代所强调的是接受信息和变化的适应力，而不是十年磨一剑的那种钻研精神。适应力意味着取舍的能力&mdash;什么可以略过，什么应该粗看，什么必须细看；而这种能力正是理想主义者们（old-time perfectionist）所最缺的：在一个理想主义者心中，他所追求的美与善往往是没有任何瑕疵的，所以任何细节，无论大小粗细，皆为同等重要；这也是为什么他们也许会在最无关紧要的地方浪费大把时间。</p>

<p>时代确实是变了。我想起多年前读的一篇讨论<em>工匠者和他们的作品</em>的文章，里面提到了人对于美的理解的变化&mdash;从前的人们欣赏的是一样工艺品的经久性（durability）和那份可以流传亘古的永恒之美（perennial beauty）：其中的代表如石刻、木刻艺术；也现在更强调的是个性（individualism）、活力（power）、叛逆性（rebellion），如各类奇形怪样的现代艺术。文中提到了一个非常有趣的小故事（anecdenote）：一个成功的木匠在他徒弟问及其成功的关键时拉开他自己做的一套木质家具的抽屉让徒弟看抽屉的内侧。徒弟惊奇地发现抽屉的内侧被打磨得光滑发亮。他问师傅为什么这么做&mdash;毕竟，有多少用家具的人会把抽屉完全抽出来看内侧怎样？师傅不出所料地教导徒弟道：做我们这一行就是要对每一个细节下足功夫。现在想到这个故事却有种强烈的<em>讽刺感</em>：在木匠逐渐被机器和工厂取代的今天，一个木匠存活尚且不易，一个连抽屉内侧都必须打磨好的强迫症木匠会怎么样呢？也许这个木匠一觉醒来发现人们不再喜欢把家具一代代传下去，也因此不再需要一套“完美”的家具，于是他所执着的人生理念以及<em>对艺术的理解</em>就这样无情地被时代的浪潮吞噬了。搞IT的人也许会有更深的感悟&mdash;你花了好多年辛苦研发出的技术，也许会因为另一样新技术的出现一夜间变得一钱不值。所以最后的结论是：<em>不要变成那个木匠</em>。</p>

<p>可是在这个道理人人都懂的现在，还是有人冒着饿死的危险成为了<em>那个木匠</em>。你问这个<em>傻子</em>是谁？他就是<em>乔布斯</em>。乔布斯在领导Mac开发团队开发历史上第一台Mac时要求<em>在每台Mac的机箱内侧刻上自己团队成员的签名</em>。而且当大部分PC厂家想尽办法节省成本提高竞争力的时候他是唯一一个要求<em>机箱内侧必须够COOL够漂亮</em>的人。当然从历史的角度看第一台Mac卖得并不好；不仅仅是第一台Mac，在那个苹果公司最困难的年代，之后的好几款被后来的评论家称之为“超越时代的产品”的苹果电脑都销量平平。但是从长远的角度看，乔布斯的这种<em>理想和完美主义</em>无疑是帮助苹果重拾商机并在当今IT界鹤立鸡群的一个关键。甚至可以说他的这种思想塑造了大半个苹果公司&mdash;现今的很多苹果骨干都是被乔布斯的这种气质吸引来苹果公司的：比如现任设计总监的Jonathan Ive，他在做hardware design的时候会在每个细节上咨询最权威的专家，采用最好的技术&mdash;甚至有的时候只是为了薄零点几厘米，或是只是为了更加美观。</p>

<p>从苹果的例子看也许<em>完美主义</em>并不是那么不可救药。相同的道理，<em>不能追上每一个刷新</em>也不是注定被淘汰（苹果每年出一款手机，几款电脑的节奏虽被很多人看低过，但从每年发布日的火爆看这样的节奏反而更加帮助了它商业上的成功）。也许这个时代虽然表面上肯定的是消费主义（consumerism）和实用性（practicality），但是人们心中却藏着一份对<em>完美</em>的热烈的渴望&mdash;哪怕他们深知凭己之力无法实现这份<em>完美</em>，也不由自主地靠近和崇拜这份<em>完美</em>。从这点上看Steve的销售哲学是成功的</p>

<blockquote><p>To sell a product to a customer, you have to make the customer believe in its beauty.</p></blockquote>

<p>对于很多人来说Steve是一个怪人。他深信禅（Zen）的作用，终日满身臭气（这在晚年有所改善）；他常常纠结于细节，比如在做呈现的时候关于展品的位置都要反复实验。但是对于很多人来说他也不是那么陌生。因为虽然他本人可能难以被理解，他的<em>工艺品</em>却得到了广泛的认同甚至追捧。他骨子里是那个次世代的<em>木匠</em>，总是举着锥子雕磨自己作品的每个细节不肯放手。但是就是这样的被时代抛弃的怪人，却通过他的作品给我们带来了一些那些曾经的，来自于<em>次世代</em>的感动。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[标准之囚笼]]></title>
    <link href="http://lynnard.tk/blog/2013/08/11/biao-zhun-zhi-qiu-long/"/>
    <updated>2013-08-11T13:16:00+01:00</updated>
    <id>http://lynnard.tk/blog/2013/08/11/biao-zhun-zhi-qiu-long</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>高度发达的社会总是伴随高度发展的标准。如果你是一个蚂蚁，你要懂得如何和你的小伙伴们一起搬运食物；如果你是一只蜜蜂，你要懂得怎么跳8字舞；如果很不幸你是一个人类，你要懂得交通规则、为人处世、生存之道。。。事实上，你要懂得如此之多的规则以至于你从小开始就必须花十几年的时间来学习这些规则。对于社会来说，这些规则是必要的&mdash;它保证了我们所熟悉的这个环境能按照我们常规的思维方式慵懒地运行下去。但是这份慵懒的代价呢？过多的标准。</p>

<p>标准无外乎两种&mdash;<em>正标准</em>和<em>反标准</em>。正标准规定什么该做，比如“饭前要洗手”；反标准则相反&mdash;什么不能做，比如“不能随地大小便”。从几率学来说，正标准更有局限性：在满足的条件下，遵守这个标准意味着放弃其他<em>千万种可能的行为</em>；反标准则宽松的多&mdash;你可以干<em>任何</em>事，但唯独不能干这件事。个人感觉人类社会还是反标准多一些。大部分社会其实都建立在一种保守体制上，通过人类的恐惧感来加深标准。最明显的例子就是法律，一旦犯法就会被惩罚&mdash;在过去的封建或集权政治里这也许就意味着极刑，而正是这种极刑的存在加深了普通人对于王权（也就是<em>标准</em>的象征）的敬畏。虽然不那么明显，但是文化里面的<em>反标准</em>同样鳞次栉比&mdash;东方人的<em>羞耻</em>文化（shame culture）就是最好的例子：人跟人的交往非常注意彼此间的距离感，很多事都是<em>不能</em>做的，而一旦做了就意味着强烈的羞辱感。纵观历史，这种现象也是可以理解的&mdash;正标准的<em>存活率</em>显然要比反标准低的多：就跟科学论证一样，推翻一个正标准只需要一个反例；而推翻一个反标准则需要证明没有这个标准的千万种可能性要优于有这个标准的（千万种-1）的可能性。</p>

<p>不管是正标准还是反标准，<em>人的行为总是受到了限制</em>。而这种限制最大的表现就在于创意和想象力的枯竭。看到这里“破坏型创造”（destructive creativity）的字眼也许会从你嘴里脱口而出。对，要想提高创造力就得有破坏这些规则的勇气。可是我觉得很多人还是小看了这些规则对于创造力的危害。从小到大，学习了的这么多标准其实反复加深了我们的一种潜意识；用两个字概括就是“要好”。再用两个字概括，就是“怕输”。这也就是我上一节中提到的，自古社会开始我们对于<em>恶，羞耻，罪，刑罚</em>的本能性逃避和恐惧。创新总会意味着更高几率的失败， 和周围人的格格不入，以及随时被社会否定的危险。相对而言，恪守陈规，归于平凡也许是大多数人选择的道路。说到底，我们自称是动物界的强者，其实（大部分人）不过是微渺的食草动物，时不时为身边的风吹草动担惊受怕。</p>

<p>有了勇气，提起能砍开<em>标准之囚笼</em>的大斧就行了么？不见得。即使摆脱了社会的标准，身边人的标准，也许你永远挣脱不开自己的标准。为什么好多艺术家一炮成名后反而难有令人惊艳的作品？因为他们的经验、品味，在给他们带来优势的同时，也成为了抑制创造力的<em>慢性毒药</em>。更可怕的是成名后他们自身对自己的期望。害怕做出<em>低水准</em>的东西&mdash;这份害怕，反而逼得他们做不出任何<em>高水准</em>的东西。殊不知在创意的天堂里，一万件失败的实验品里才能有一件成功之作。一个总是给自己设定<em>极高标准</em>的人是一个骄傲的人，也是一个无法<em>超越标准</em>的人。他最后也许能做出<em>极高标准</em>的标准内作品，但那终究是中庸之作，是机械制品。要进入创意的殿堂，一个人首先得扔掉自己对自己的那份高评价，以一个什么都不懂的孩童的心去看待这个世界。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
